% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

%
% Vorlesung am 01.02.2013
%
\renewcommand{\printfile}{2013-02-01}

\section{Experiment \`{a} la L. Hardy (1992)}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-3,-0.5)(3,0.5)
    \rput(0,0){
      \psframe(-0.5,-0.5)(0.5,0.5)
      \rput(0,0){\color{DimGray} Q}
      \psline{->}(0.3,0)(1,0)
      \psline{->}(-0.3,0)(-1,0)
    }
    
    \rput(-2,0){
      \psdot[dotscale=2,dotstyle=otimes,linecolor=green](-0.8,0.3)
      \psdot[dotscale=2,dotstyle=o,fillcolor=white,linecolor=red](-0.8,-0.3)
      \psframe(-0.5,-0.5)(0.5,0.5)
      \rput(0,-0.4){
        \psline{->}(0,0)(0.5;70)
        \psline{->}(0,0)(0.5;110)
        \uput{0.1}[110](0.5;110){\color{DimGray} 1}
        \uput{0.1}[70](0.5;70){\color{DimGray} 2}
      }
    }
    
    \rput(2,0){
      \psdot[dotscale=2,dotstyle=o,fillcolor=white,linecolor=green](0.8,0.3)
      \psdot[dotscale=2,dotstyle=otimes,linecolor=red](0.8,-0.3)
      \psframe(-0.5,-0.5)(0.5,0.5)
      \rput(0,-0.4){
        \psline{->}(0,0)(0.5;70)
        \psline{->}(0,0)(0.5;110)
        \uput{0.1}[110](0.5;110){\color{DimGray} 1}
        \uput{0.1}[70](0.5;70){\color{DimGray} 2}
      }
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{cc}
    \multicolumn{2}{c}{A} \\
    \hline
    1 & {\color{green} G} \\
    2 & {\color{red} R} \\
    1 & {\color{red} R} \\
    1 & {\color{green} G} \\
  \end{tabular}
  \hspace*{4em}
  \begin{tabular}{cc}
    \multicolumn{2}{c}{B} \\
    \hline
    1 & {\color{red} R} \\
    2 & {\color{green} G} \\
    2 & {\color{green} G} \\
    2 & {\color{red} R} \\
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{enum-roman}
  \item Teilchenpaar verlässt die Quelle
  \item A und B entscheiden gleichzeitig und unabhängig die Zeigerstellung $1$ und $2$ an ihrem Apparat
  \item Teilchen treten in den jeweiligen Apparat ein
  \item Rote oder Grüne Lampe leuchtet
\end{enum-roman}

Der nachträgliche Vergleich der Messergebnisse zeigt den nicht abhängige Befund:
\begin{enum-arab}
  \item Bei Einstellung $(A,B) = (1,2)$ oder $(A,B) = (2,1)$ leuchten nie beide grünen Lampen
  \item Bei Einstellung $(A,B) = (2,2)$ gibt es manchmal ($\sim 9 \%$) den Fall, dass beide grünen Lampen leuchten
  \item Bei Einstellung $(A,B) = (1,1)$ gibt es nie den Fall, dass beide roten Lampen leuchten  
\end{enum-arab}

\begin{notice*}
  Der Versuch spiegelt die quantenmechanische Realität wieder, widerspricht aber unserer alltäglichen Logik. Der gesunde Menschenverstand hätte bei der Einstellung $(A,B) = (1,1)$ gesagt, dass beide rote Lampen manchmal leuchten (vorausgesetzt, dass das Messergebnis nicht bekannt sei). 
\end{notice*}

\section{Verschränkte Systeme}
\subsection{Allgemeine Struktur}

Ein quantenmechanisches System $(1)$ und System $(2)$ sind gekoppelt. Für den Gesamthilbertraum $\mathcal{H}$ gilt dann:
\[
  \mathcal{H} = \mathcal{H}^{(1)} \otimes \mathcal{H}^{(2)}
\]
Wobei $\mathcal{H}^{(1)}$ die Basis $\{\Ket{n}^{(1)}\}$ mit der Dimension $\mathrm{dim}=N$ besitzt und $\mathcal{H}^{(2)}$ die Basis $\{\Ket{m}^{(2)}\}$ mit der Dimension $\mathrm{dim}=M$. Für $\mathcal{H}$ bedeutet dies:
\[
  \mathrm{dim}(\mathcal{H}) = M \cdot N .
\]
Für einen Vektor $\Ket{\psi} \in \mathcal{H}$ gilt:
%
\begin{align*}
  \Ket{\psi} &= \sum\limits_{n=1}^{N} \sum\limits_{m=1}^{M} a_{nm} \Ket{n}^{(1)} \otimes \Ket{m}^{(2)} \\
    &= \sum\limits_{j=0}^{N,M} a_j \Ket{j} \\ 
  \mathrm{i.a. } &\neq \Ket{\psi_1} \otimes \Ket{\psi_2}
\end{align*}
%

\subsection{Beispiel: Zwei Spin $1/2$ Teilchen}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-3,-0.5)(3,0.5)
    \rput(0,0){
      \psframe(-0.5,-0.5)(0.5,0.5)
      \rput(0,0){\color{DimGray} Q}
      \psline{->}(0.3,0)(1,0)
      \psline{->}(-0.3,0)(-1,0)
    }
    
    \rput(-2,-0.5){
      \psline{->}(0,0)(1;70)
      \psdot*(0.5;70)
      \rput(0,1){\color{DimGray} (1)}
    }
    
    \rput(2,-0.5){
      \psline{->}(0,0)(1;110)
      \psdot*(0.5;110)
      \rput(0,1){\color{DimGray} (2)}
    }
  \end{pspicture}
\end{figure}

Es werden zwei unterscheidbare, quantenmechanische Spin $1/2$ Teilchen betrachtet. Für den gemeinsame Hilbertraum gilt:
\[
    \mathcal{H} = \mathcal{H}^{(1)} \otimes \mathcal{H}^{(2)} .
\]
Für die Basis in $\mathcal{H}$ gilt dementsprechend:
\[
  \mathcal{B} = \bigg\{ \Ket{z+}^{(1)} \otimes \Ket{z+}^{(2)}, \Ket{z+}^{(1)} \otimes \Ket{z-}^{(2)}, \Ket{z-}^{(1)} \otimes \Ket{z+}^{(2)}, \Ket{z-}^{(1)} \otimes \Ket{z-}^{(2)} \bigg\}.
\]
Zur leichteren Notation verwenden wir die Abkürzung:
\[
    \mathcal{B} = \{ \Ket{++} , \Ket{+-}, \Ket{-+} , \Ket{--} \}.
\]
Ein beliebiger Vektor lässt sich somit wie folgt darstellen:
\[
  \Ket{\psi} = \sum\limits_{j=1}^{4} a_j \Ket{j}.
\]
Der allgemeinste, nichtverschränkte Zustand ist:
%
\begin{align*}
  \Ket{\psi_1} \otimes \Ket{\psi_2} &= \left(c_1 \Ket{+}^{(1)} + c_2 \Ket{-}^{(1)} \right)  \otimes \left(d_1 \Ket{+}^{(2)} + d_2\Ket{-}^{(2)}\right) \\
  &= c_1d_1 \Ket{++} + c_1d_2\Ket{+-} + c_2d_1 \Ket{-+} + c_2d_2\Ket{--}.
\end{align*}
%

\subsection{Bell-Zustand}
Als \acct{Bell-Zustand} bezeichnet man:
\[
  \boxed{\Ket{B} \equiv \frac{1}{\sqrt{2}} \left(\Ket{+-} - \Ket{-+}\right)}
\]
Der Gesamtspinoperator $\bm{S}$ ($\bm{S} \in \mathcal{H} = \mathcal{H}^{(1)} \otimes \mathcal{H}^{(2)}$) gilt:
%
\begin{align*}
  \bm{S} &= \frac{\hbar}{2} \left(\bm{\sigma}^{(1)} \otimes \mathds{1}^{(2)} + \mathds{1}^{(1)} \otimes \bm{\sigma}^{(2)} \right) \\
  S_z  &= \frac{\hbar}{2} \left(\sigma_z^{(1)} \otimes \mathds{1}^{(2)} + \mathds{1}^{(1)} \otimes \sigma_z^{(2)} \right) .
\end{align*}
%
Für $S_z\Ket{B}$ bedeutet dies:
%
\begin{align*}
  S_z\Ket{B} &= \frac{\hbar}{2} \left(\sigma_z^{(1)} \otimes \mathds{1}^{(2)} + \mathds{1}^{(1)} \otimes \sigma_z^{(2)} \right) \frac{1}{\sqrt{2}} \left(\Ket{+-} - \Ket{-+}\right) \\
  &= \frac{\hbar}{2\sqrt{2}} \left\{ \Ket{+-} + \Ket{-+} - \Ket{+-} - \Ket{-+} \right\} \\
  &= 0 \Ket{B}. 
\end{align*}
%
Analog folgt für $\bm{S}^2 \Ket{B}$:
%
\begin{align*}
  \bm{S}^2 \Ket{B} &= \frac{\hbar^2}{4} \left\{ \left(\sigma_x^2+\sigma_y^2+\sigma_z^2\right) \otimes \mathds{1}^{(2)} + \mathds{1}^{(1)} \otimes (\bm{\sigma}^{(2)})^2 + 2 \bm{\sigma}^{(1)} \otimes \bm{\sigma}^{(2)}  \right\} \Ket{B} \\
  &= \frac{\hbar^2}{4} \left\{6 \cdot \mathds{1} + 2 \bm{\sigma}^{(1)} \otimes \bm{\sigma}^{(2)} \right\}.
\end{align*}
%
\begin{notice*}[Nebenrechnung:]
%
\begin{align*}
  \bm{\sigma}^{(1)} \otimes \bm{\sigma}^{(2)} &= \sigma_x^{(1)} \otimes \sigma_x^{(2)} +\sigma_y^{(1)} \otimes \sigma_y^{(2)} +\sigma_z^{(1)} \otimes \sigma_z^{(2)} \\
\end{align*}
%
Betrachte nur den mittleren Term:
%
\begin{align*}
  \sigma_y^{(1)} \otimes \sigma_y^{(2)} &= \begin{pmatrix} 0 & -\mathrm{i} \\ \mathrm{i} & 0  \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} \otimes \begin{pmatrix} 0 & -\mathrm{i} \\ \mathrm{i} & 0  \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} \\
  &= \begin{pmatrix} 0 \\ \mathrm{i} \end{pmatrix} \otimes \begin{pmatrix} -\mathrm{i} \\ 0 \end{pmatrix} \\
  &= \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix} \otimes \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix} \\
  &= \Ket{-+} \\
  \sigma_y^{(1)} \otimes \sigma_y^{(2)} &= -\Ket{B}.
\end{align*}
\end{notice*}

Dies bedeutet also für $\bm{S}^2 \Ket{B}$:
\[
  \boxed{\bm{S}^2 \Ket{B} = 0 \Ket{B}}
\]

\begin{notice*}
\begin{align*}
  (\bm{S}^{(1)})^2 \Ket{\psi^{(1)}} &= \frac{4 \hbar^2}{4} \Ket{\psi^{(1)}} \\
  S_z^{(1)} \Ket{+} &= \frac{\hbar}{2} \Ket{+}.
\end{align*}
\end{notice*}

\subsection{Beispiel für die Addition von Drehimpulsen}
$\mathcal{H}^{(1/2)} \otimes \mathcal{H}^{(1/2)}$:
%
\begin{align*}
  S_z \Ket{++} &= \left(S_z^{(1)} + S_z^{(2)}\right) \Ket{++} \\
  &= \left(\frac{\hbar}{2} + \frac{\hbar}{2}\right) \Ket{++} \\
  &= \hbar \Ket{++}\\
  S_z \Ket{+-} &= 0 \\
  S_z \Ket{-+} &= 0 \\
  S_z \Ket{--} &= -\hbar \Ket{--} .
\end{align*}
%
Es zeigt sich, dass $\left(\bm{S}^{(1)} \cdot \bm{S}^{(2)} \right) \Ket{\pm,\mp}$ kein Eigenvektor hat. Aber für den Bell-Zustand:
gilt:
%
\begin{align*}
  \left(\bm{S}^{(1)} \cdot \bm{S}^{(2)} \right) \Ket{B} &= 0 \\
  \left(\bm{S}^{(1)} \cdot \bm{S}^{(2)} \right) \underbrace{\frac{1}{\sqrt{2}} \left(\Ket{+-} + \Ket{-+}\right)}_{\Ket{T}} &= \hbar^2 1(1+1) \Ket{T} = 2 \hbar^2 \Ket{T} . 
\end{align*}
%
Hierbei wird $\Ket{T}$ auch als Triplett Zustand und $\Ket{B}$ als Singulett bezeichnet. Weiter gilt:
%
\begin{align*}
 \left(\bm{S}^{(1)} \cdot \bm{S}^{(2)} \right) \Ket{++} &= \hbar^2 1(1+1) \Ket{++} \\
 &= 2 \hbar^2 \Ket{++} ,\\
 \left(\bm{S}^{(1)} \cdot \bm{S}^{(2)} \right) \Ket{--} &= -2\hbar^2 \Ket{--}
\end{align*}
%
ist.

\minisec{Zusammenfassung:}

Aus den obigen Betrachtungen ergibt sich also folgende Tabelle:
\begin{table}[H]
\centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    \toprule
    Zustand    & $S_z^{(1)} + S_z^{(2)}$ & $\bm{S}^{(1)} \cdot \bm{S}^{(2)}$ & $j$ \\
    \midrule
    $\Ket{++}$ & $\hbar$                 & $2\hbar^2$                        & $1$ \\ 
    $\Ket{T}$  & $0$                     & $2\hbar^2$                        & $1$  \\ 
    $\Ket{--}$ & $-\hbar$                & $-2\hbar^2$                       & $1$ \\ 
    $\Ket{B}$  & $0$                     & $0$                               & $0$ \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Die ersten drei Zeilen $(\Ket{++},\Ket{--},\Ket{T})$ bezeichnet man als \acct{Triplett} und den Zustand in der letzten Zeile $(\Ket{B})$ als \acct{Singulett}. Es zeigt sich also folgende Relation: 
\[
  \mathcal{H}^{1/2} \otimes \mathcal{H}^{1/2} = \mathcal{H}^{1} \oplus \mathcal{H}^{0}. 
\] 

\begin{notice*}
\[
  \Ket{+-} = \frac{1}{\sqrt{2}} \left(\Ket{T} + \Ket{B}\right). 
\]
Hierbei ist $\Ket{T} \in \mathcal{H}^{(1)}$ und $\Ket{B} \in \mathcal{H}^{(0)}$.
\end{notice*} 
